<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?editem template="book"?>
<!--
<?xml-model href="http://xmlschema.huygens.knaw.nl/editem-book.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://xmlschema.huygens.knaw.nl/editem-book.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
        <teiHeader>
                <fileDesc>
                        <titleStmt>
                                <title xml:lang="nl">Huishoudboekje met rozijnen</title>
                                <!-- Author? -->
                                <editor xml:id="bo">Bram Oostveen</editor>
                        </titleStmt>
                        <publicationStmt>
                                <publisher>
                                        <name ref="https://huygens.knaw.nl">Huygens Instituut
                                                (KNAW)</name>
                                </publisher>
                                <pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
                                <date when="2026-09-01">1 september 2026</date>
                                <!-- Fictieve datum -->
                                <availability status="restricted">
                                        <licence
                                                target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/ https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/legalcode">
                                                <p>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0
                                                  International (CC BY-NC-SA
                                                4.0)</p><!-- Nog uitzoeken en aanpassen -->
                                        </licence>
                                </availability>
                        </publicationStmt>
                        <sourceDesc>
                                <p>Dirkje Kuik, Huishoudboekje met rozijnen
                                        (1984)<!-- Aanpassen en aanvullen --></p>
                        </sourceDesc>
                </fileDesc>
                <revisionDesc>
                        <listChange>
                                <change who="bo"><date>2025-09-25</date> Essay 1 tot en met 5
                                        voorzien van witregels, pb's en figure's</change>
                                <change who="bo"><date>2026-02-04</date> Essay 6 toegevoegd en
                                        voorzien van witregels, pb's en figure's</change>
                                <change who="bo"><date>2026-02-05</date> Kleine correcties</change>
                                <change who="bo"><date>2026-02-12</date> Begonnen met taggen van
                                        personen</change>
                                <change><date>2026-02-17</date> Essay 7 toegevoegd en voorzien van
                                        witregels, pb's en figure's</change>
                                <!-- Aanpassen en aanvullen -->
                        </listChange>
                </revisionDesc>
        </teiHeader>
        <text>
                <front>
                        <pb n="8"/>
                        <!-- Feitelijk geen nummer op de pagina -->
                        <div type="dedication">
                                <l><hi rend="italics">Voor mijn moeder,</hi></l>
                                <l><hi rend="italics"><rs type="person" ref="bio.xml#pers004"
                                                  >Hendrika Roeterdink</rs></hi></l>
                                <l><hi rend="italics">huisvrouw van </hi></l>
                                <l><hi rend="italics"><rs type="person" ref="bio.xml#pers003"
                                                  >Nicolaas Martinus Kuik</rs></hi></l>
                                <l><hi rend="italics">beeldsnijder aan de Oude Kamp</hi></l>
                                <l><hi rend="italics">te Utrecht,</hi></l>
                                <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
                                <l><hi rend="italics">‘Opdat ik niet vergeet’.</hi></l>
                        </div>
                </front>
                <body divRole="original-translation">
                        <div type="original" xml:lang="nl">
                        <pb n="9"/>
                        <div type="chapter" xml:id="chap.1">
                                <head xml:id="head.1">Het kerkhof van Parma</head>
                                <!-- Goed in de gaten houden of alle gedachtestreepjes wel de juiste zijn -->
                                <figure xml:id="figure.1" n="1"/>
                                <p xml:id="p.1" n="1">De schrijver <rs type="person"
                                                ref="bio.xml#pers002">Crone</rs> liet twee (typisch
                                        Utrechtse)<!-- Toevoeging tussen haakjes niet in HM -->
                                        verhalen na, die uiteindelijk zijn bescheiden œuvre
                                                bepalen.<ptr type="note" target="#note.orig.nl.1"/>
                                        Welke dat precies zijn zoekt een lezer die belangstelling
                                        heeft voor zijn werk zelf maar uit, misschien komt hij dan
                                        terecht op de Noordpool als ik op de Zuidpool zit.</p>
                                <p xml:id="p.2" n="2">Het zijn, de verhalen, pendanten zoals de twee
                                                <rs type="person" ref="bio.xml#pers006">Van
                                                Scorel</rs>-schilderijen in het Utrechts Centraal
                                        Museum, die <rs type="person" ref="bio.xml#pers">de
                                                schenkers</rs><!-- Te vinden? --> van een drieluik
                                        voorstellen, een man en een vrouw.<ptr type="note"
                                                target="#note.orig.nl.2"/> Ze spelen in de
                                        crisistijd van de jaren dertig en tekenen het leven van twee
                                        mensen, hun kleine burgerdroom en de vernietiging daarvan
                                        door miezerigheid en benepenheid. Op de achtergrond staat
                                        nog het noodlot dat ieders leven bepaalt, doorkruist, het
                                        niet te ontlopen kerkhof.</p>
                                <pb n="10"/>
                                <p xml:id="p.3" n="3">Het ene verhaal is geschreven uit het
                                        gezichtspunt van een man, het andere gaat over het kapotte
                                        leven van een vrouw.<ptr type="note"
                                                target="#note.orig.nl.3"/> Bij het lot van de
                                        laatste voel ik me het meest betrokken, die stukgelopen
                                        droom raakt me het scherpst.</p>
                                <p xml:id="p.4" n="4">In de levensgeschiedenis van ‘Lieve
                                                Leentje’<ptr type="note" target="#note.orig.nl.4"/>
                                        speelt meen ik een huishoudboekje een belangrijke partij.
                                        Het is het symbool van de schrale geesteloze rekenmachine,
                                        waarin haar huwelijksleven verzandde, op een wijze zoals ze
                                        zich dat als jonge vrouw met de haar eigen verwachtingen
                                        niet had kunnen indenken.</p>
                                <p xml:id="p.5" n="5">Tussen twee bladzijden van dat boekje kleven
                                        een paar krenten. Ik heb als kind eveneens met zo’n
                                        kruideniersboekje kennis gemaakt, zij het op een
                                                afstand.<ptr type="note" target="#note.orig.nl.5"
                                        /></p>
                                <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
                                <p xml:id="p.6" n="6">Halverwege de Herenstraat, voor de oorlog in
                                        Utrecht een deftige straat met pleisterhuizen, het is
                                        trouwens nog steeds een mooie straat, bevond zich een
                                        kruidenierswinkel, en de eigenaar heette <rs type="person"
                                                ref="bio.xml#pers005"
                                                >Roozen</rs><!-- Niet nader geïdentificeerd. Vgl. München ’38 (2008), p. 134. Over het lezen van Jules Verne, zie p. 118 van dat boek (maar misschien niet interessant) -->.<ptr
                                                type="note" target="#note.orig.nl.6"/> Een
                                        vriendelijke man, hij was wat je noemt een heer in zijn
                                        optreden, rustig, beleefd, beschaafd, gedienstig zonder
                                        serviel te zijn. Heel de buurt deed in zijn zaak de
                                        boodschappen. Dat werd mede aanlokkelijk gemaakt door een
                                        uiterst coulant betalingssysteem door de heer Roozen
                                        ingevoerd. Hij begreep de moeilijkheden van de tijd. Zijn
                                        vaste betrouwbare klanten hadden daarom crediet. Je kreeg
                                        dan een klein zwart boekje van hem, waarin uiterst trouw en
                                        nauwkeurig de aankopen werden genoteerd en aan het einde van
                                        de maand kon je betalen.</p>
                                <p xml:id="p.7" n="7">Ons gezin behoorde niet bij die categorie
                                        betrouwbare klanten. De inkomsten van <rs type="person"
                                                ref="bio.xml#pers003">mijn vader</rs> waren iets te
                                        ongeregeld en ons bestaan iets te weinig doorzichtig om een
                                        maandelijks crediet te geven. <rs type="person"
                                                ref="bio.xml#pers003 bio.xml#pers004">Mijn
                                                ouders</rs> vonden het best, want ze hadden zelf ook
                                        een uitstekende kijk op hun financiële positie en een
                                        broertje dood aan schulden, hoe zigeunerachtig en excentriek
                                        ze zich ook voordeden in de ogen van buurtbewoners.</p>
                                <pb n="11"/>
                                <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
                                <p xml:id="p.8" n="99">Deze reeks essays <hi rend="italics"
                                                >Huishoudboekje met rozijnen</hi> die ik
                                        gewoontegetrouw voor mijn plezier geschreven heb, zullen
                                        voor een deel gaan over die crisistijd, herinneringen uit
                                        mijn jeugd, aan mijn ouders, het huis in de Oude Kamp waar
                                        ik nu nog woon; ook echter over de voettochten en korte
                                        reizen die ik gemaakt heb tussen mijn twintigste en mijn
                                        veertigste jaar; mijn esthetische uitkijk op literatuur en
                                        beeldende kunst; de wat meer recente ervaringen die ik met
                                        mijn medemensen opdeed; het doorbladeren van een gebruikt
                                        balboekje.</p>
                                <p xml:id="p.9" n="9">Ik houd het toch nog liever op een
                                        huishoudboekje, zoals dat door de heer Roozen werd
                                        verstrekt, zoals het in één van de verhalen van Crone
                                        beschreven staat. Alleen ik trof geen krenten tussen de
                                        verschoten bladen aan, maar, geheel passend in mijn geval,
                                        rozijnen.</p>
                                <figure xml:id="figure.2" n="2"/>
                                <!-- Inspringing bij ‘Het is al weer’ ontbreekt. Mogelijk witregel? Wit heeft vermoedelijk alleen te maken met afbeelding. In HM geen witregel, wel een nieuwe alinea. Nog inhoudelijk afwegen. -->
                                <p xml:id="p.10" n="10">Het is al weer jaren geleden op reis in
                                        Italië, dertig jaar oud – achteraf voor mijn gevoel viel
                                        deze reis op de drempel van de volwassenheid – dat ik de
                                        stad Parma aandeed. En toch nog steeds staat het beeld van
                                        die stad in mijn geheugen gegrift, viooltjes van Parma, het
                                        zoete Parma. Ik was op zoek naar <rs type="person"
                                                ref="bio.xml#pers001">Napoleon</rs>, ik zocht naar
                                        de sporen van de eerste Italiaanse veldtocht, Lodi Arcole,
                                        Rivoli, Dego, ik ondernam de tocht met de ge<pb n="12"
                                        />schiedenis van deze veldtocht beschreven door <rs
                                                type="person" ref="bio.xml#pers007">Stendhal</rs>rs>
                                        in de hand – romantischer kan het niet – ik had overigens
                                        nog wat meer dode reisgenoten in mijn mantelzak, maar zij
                                        kwamen pas in Toscane, waar ik ook doorheen trok,
                                        fluisterend tot leven: <rs type="person"
                                                ref="bio.xml#pers008">Montaigne</rs>, <rs
                                                type="person" ref="bio.xml#pers009">Bourget</rs>,
                                                <rs type="person" ref="bio.xml#pers010"
                                                >Gregorovius</rs>.</p>
                                <p xml:id="p.11" n="11">Maar Stendhal wees me de weg in Parma, ik
                                        vond er zijn roman terug: <hi rend="italics">La Chartreuse
                                                de
                                        Parme</hi>,<!-- La Chartreuse de Parme van Stendhal verscheen in 1839 -->
                                        een roman die me nog steeds niet verlaten heeft en waar ik
                                        de eerste editie van bezit, gevonden op de oude markt te
                                        Utrecht in een derderangs boekenstalletje, een stukgelezen
                                        exemplaar, ik moet het werkelijk eens laten binden.</p>
                                <p xml:id="p.12" n="12">Ik deed gedurende deze reis ook nog eigen
                                        ervaringen op. Ik denk aan een parkgezicht te Parma, het
                                        park met de hoge notebomen, achter het hertogelijk paleis,
                                        gebouwd door een Farnese; het wordt als museum gebruikt,
                                        want de Farnese familie is al lang uitgestorven. Oktober,
                                        doodstil, een paar tuinknechten snoeien de bomen, ik
                                        herinner me het beeld van een ladder naar het niet – een
                                        beeld waar voor mij de dood achter schuilging – en hoog in
                                        de top tussen het fijn gebladerte zat een heer in een blauw
                                        katoenen pak en zaagde aan een dorre tak: een ets van de
                                        Utrechtse graficus <rs type="person" ref="bio.xml#pers011"
                                                >Charles Donker</rs>, die lag toen echter nog in de
                                        wieg met zijn werk. Ik heb herhaaldelijk nog na jaren in
                                        dichtvorm getracht een souvenir te schetsen van dat sombere
                                        melancholisch aandoende park waar de stilte slechts
                                        verbroken werd door het piepen van de zaag. Het bleef steken
                                        in flarden en regels, het zal te wijten zijn aan het
                                        beklemmende beeld van die ladder naar het niet.</p>
                                <p xml:id="p.13" n="13">Ter plaatse tekende ik wel, ‘de toren met
                                        het horloge’, het grote plein, de bedding van de rivier de
                                        Taro die toen droog stond.</p>
                                <p xml:id="p.14" n="14">Parma is eigenlijk een stad waar een zekere
                                        treurigheid tussen de architectonische resten uit een groot
                                        verleden hangt, of ze nu uit de vijftiende of de negentiende
                                        eeuw stammen. Het zal <pb n="13"/>zeker versterkt zijn, dit
                                        gevoel, omdat ik <rs type="person" ref="bio.xml#pers007"
                                                >Stendhal</rs> op zak had; het zal ook wel aan de
                                        komst van de herfst gelegen hebben en niet te vergeten aan
                                        mijn eigen karakter, maar het was toch een sfeer die je door
                                        de stad werd aangegeven, ondanks dat het niet zoals Brugge
                                        een dode stad te noemen is, o nee, tussen al die
                                        antiquiteiten, wegwijzers naar een verleden, was er beslist
                                        leven en bedrijf genoeg, ijstentjes, terrassen, café’s,
                                        eethuisjes, schreeuwerigheid, een druk gemotoriseerd
                                        verkeer.</p>
                                <p xml:id="p.15" n="15">Ik weet nu waarom deze stad een zekere
                                        treurigheid voor me uitstraalde. Het kwam door de kleur die
                                        er overheerste: gedempt grijs, vervloeiend groen-grijs, zij
                                        culmineert, deze kleur, in het park achter het museum.</p>
                                <p xml:id="p.16" n="16">Alleen het kerkhof, een eindje buiten de
                                        stad, heeft een andere toon. Ik trok er heen door de droge
                                        bedding van de Taro, hoog boven me de bruggen van de oude
                                        stad. Ik vond het precies zoals men mij het verteld had,
                                        ongeveer een kilometer gaans, ik meen links van de rivier
                                        aan het einde van een stoffige landweg. Daar lag het tussen
                                        het geboomte, een fel okergeel fort, Alamo. Slechts de
                                        wrakke karretjes bij het grote ijzeren hek, mobiele
                                        winkeltjes waar je bloemen en andere onduidelijke
                                        aardigheden die de doden op prijs schijnen te stellen kunt
                                        aanschaffen, wezen er op dat er geen gladloops kanonnen
                                        achter deze muren stonden opgesteld, slechts graven,
                                        onaanzienlijke èn zeer versierde.</p>
                                <p xml:id="p.17" n="17">Er bleek als ik mezelf even vergeet slechts
                                        één bezoeker op de begraafplaats te zijn, een oude heer in
                                        een smetteloos wit zomerpak, een strooien hoed op het hoofd.
                                        Hij wandelde me tegemoet op het grindpad en vroeg me
                                        vriendelijk: ‘Wat zoekt u hier,
                                        mevrouw?’<!-- Kuik herschrijft hier waarschijnlijk haar verleden --></p>
                                <p xml:id="p.18" n="18">Ik zei: ‘Het graf van <rs type="person"
                                                ref="bio.xml#pers012">Paganini</rs>.’</p>
                                <p xml:id="p.19" n="19">Hij glimlachte, hij had een oud beminnelijk
                                        gezicht. ‘Daar ligt het,’ zei hij beleefd, wees op een
                                        praalgraf met een zuil, een twintig meter verderop, nam
                                        buigend zijn hoed af en wandelde <pb n="14"/>rustig door.
                                        Vertrouwd met doden scheen hij mij.</p>
                                <p xml:id="p.20" n="20">Een praalgraf, zo moet je het zeker noemen,
                                        maar niet in de sentimentele stijl waar de Italiaan uit de
                                        negentiende eeuw van hield, dan maakt het eerder een sobere
                                        indruk. Rondom groeide er gras tussen het grind, het werd
                                        dus niet druk bezocht; het was begrensd door een hardstenen
                                        opstand als mijn herinnering me niet bedriegt. Ik heb daar
                                        een tijd gezeten in de ochtendzon, het opschrift ontcijferd,
                                        een paar schetsjes gemaakt die verloren zijn gegaan,
                                        nagedacht over de wonderlijkheid van een reputatie die de
                                        tijd heeft doorstaan en toch berust op van horen zeggen.</p>
                                <p xml:id="p.21" n="21">Wat weten we werkelijk van <rs type="person"
                                                ref="bio.xml#pers012">Paganini</rs>, de
                                        meester-violist, de grootste aller tijden, een man waarvan
                                        men vertelde dat de duivel hem bijstond in zijn
                                        onovertrefbaar spel. Een musicus waar zoveel duistere en
                                        fantastische verhalen over gaan, dat je er <rs type="person"
                                                ref="bio.xml#pers013">Hoffmanns</rs> vertellingen
                                        mee kan vullen, hij zou er een figuur uit kunnen zijn. Maar
                                        er bestaat geen hoogwaardige geluidsopname of zelfs een
                                        onvolkomen wasrol, die iets van zijn spel kan laten herleven
                                        ter beoordeling. We geloven slechts op gezag van zijn
                                        tijdgenoten, en horen de toon van zijn spel in onze
                                        verbeelding.</p>
                                <p xml:id="p.22" n="22">Als componist is hij niet groot te noemen,
                                        paradestukken, geschreven om zijn virtuositeit te bewijzen.
                                        Hoe speelde hij ze echter, niet als de romantische
                                        Stehgeiger,<!-- Een stehgeiger (vertaald 'sta-violist') is een violist die een muziekensemble staand leidt met de viool in de hand. -->
                                        denk ik, hoewel mijn verbeelding roept dat op: ik wens zijn
                                        spel te zoeken in de buurt van de Harry Janos
                                        Suite,<!-- Een muziekstuk van de Hongaarse componist Zoltán Kodály (1882-1967) uit 1927 -->
                                        waar de viool eigenlijk een ondergeschikte rol heeft,
                                        achtergrond is bij een van de meeslependste cymbaalsolo’s
                                        uit de Hongaarse muziekgeschiedenis, erotisch
                                        vervoerend.</p>
                                <p xml:id="p.23" n="23">Mijn verstand zegt me echter dat dit onzin
                                        is. Het Italiaanse vioolspel heeft zich niet ontwikkeld op
                                        deze manier. Het ging uit van zuiverheid, helderheid,
                                        mathematiek, en soms daarbij een stuk bravour. Paganini’s
                                        composities wijzen daar op. Nog veel beter is dit echter te
                                        beluisteren in het versleten stuk <pb n="15"/>muziek,
                                        veelvuldig afgedraaid op culturele partijtjes in de jaren
                                        vijftig, liefst met landwijn en bij kaarslicht, gelukkig
                                        ontbraken toen nog de visnetten; ik bedoel de Jaargetijden
                                        van <rs type="person" ref="bio.xml#pers014"
                                        >Vivaldi</rs>,<!-- Antonio Vivaldi (1678-1741) voltooide zijn cyclus De vier jaargetijden in 1723, het is zijn bekendste werk en behoort tot de populairste werken uit de klassieke muziek. -->
                                        muziek versleten door een verkeerd gebruik.</p>
                                <p xml:id="p.24" n="24">Maar toch, als men, hoe blasé geworden ook,
                                        toevallig weer eens na jaren deze getijden beluistert op de
                                        radio of in de concertzaal, dan onderkent men in de helder
                                        klinkende vioolsolo haast retorisch sprekende tonen. Ze
                                        komen van over het water deze tonen, het ideaal van de
                                        Noord-Italiaanse viooltechniek in een uitgelezen vorm, een
                                        vorm waaraan de mathematiek ten grondslag ligt.</p>
                                <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
                                <p xml:id="p.25" n="25">Tonen die van over het water komen, dat kan
                                        niets met Parma te maken hebben, hetgeen ook zo is, ze
                                        behoren bij een geheel andere stad met een nog
                                        indrukwekkender verleden: Venetië. Venetië, de stad die ik
                                        tijdens mijn reis eveneens had willen bezoeken; vreemd, het
                                        kwam er niet van.</p>
                                <p xml:id="p.26" n="26">Ik bezocht Verona, Mantua, een aantal dorpen
                                        rondom deze havenstad, zij echter bood me geen onderdak.
                                        Laten we aannemen, het kwam door tijdgebrek, dat houdt het
                                        duidelijk en simpel. En in al die volgende jaren kwam het er
                                        ook niet van, hoewel ik juist met Venetië in gedachten een
                                        vrij grote reeks prenten en tekeningen maakte die haar
                                        moesten verbeelden en ik mijn gehele leven, zij het op een
                                        hap en snap-manier, haar geschiedenis bestudeerd heb, vooral
                                        de periode die tussen de laat-achttiende en de
                                        vroeg-negentiende eeuw ligt.</p>
                                <p xml:id="p.27" n="27">Venetië, de stad waar <rs type="person"
                                                ref="bio.xml#pers015">Byron</rs> verbleef, gevlucht
                                        uit Engeland, Stendhal vertoefde en de Salon van de eens
                                        schone <rs type="person" ref="bio.xml#pers016">Benzon</rs>
                                        bezocht, die ondanks haar ouderdom nog steeds een van de
                                        geestigste vrouwen was die hij had ontmoet, ‘Ja, dat vindt
                                        je in heel Parijs niet, zo’n vrouw niet en zo’n Salon!’</p>
                                <p xml:id="p.28" n="28">Venetië, waar <rs type="person"
                                                ref="bio.xml#pers017">Rosalba Carriere</rs> haar
                                        pastelportretten maakte, <rs type="person"
                                                ref="bio.xml#pers018">Longhi</rs> zijn als
                                        aristocraten vermomde medeburgers afbeeldde, <pb n="16"
                                                /><figure xml:id="figure.3" n="3"/><pb n="17"/><rs
                                                type="person" ref="bio.xml#pers019">Guardi</rs> zijn
                                        ansichtkaarten in olieverf, nu onbetaalbaar, voor de
                                        toeristen op bestelling schilderde. Het zijn kunstenaars
                                        waar ik in mijn werk wel iets mee te maken heb, die bij me
                                        horen. <rs type="person" ref="bio.xml#pers020">Whistler</rs>
                                        mag ik niet vergeten, al kwam hij er pas aan het einde van
                                        de negentiende eeuw terecht. Hij liet ons een prachtige
                                        serie etsen en litho’s na, voortgekomen uit die
                                        kennismaking, al was hij er niet gelukkig, het was ook een
                                        vluchtreisje.</p>
                                <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
                                <p xml:id="p.29" n="29">Eén naam noemde ik nog niet, en toch is zijn
                                        persoonlijkheid onafscheidelijk verbonden met Venetië. Je
                                        kunt hem zelfs zien als verpersoonlijking van het 18de
                                        eeuwse Venetiaanse levensideaal, zij het dat het hier gaat
                                        om een levensstijl die slechts door een élite gehanteerd
                                        werd, élite geheel tussen haakjes bedoeld; als mensen waren
                                        ze geen slag beter dan de kleine conservatieve Venetiaanse
                                        burger of de eenvoudige kade-arbeider, glasblazer,
                                        kantwerkster, gondelier. Deze mensen hielden er veel
                                        simpeler levensgenoegens op na, waren vaak oprechter, in
                                        zoverre een mens oprecht kan zijn; de uiterst speelse
                                        materialistische levensvisie van genoemde
                                        half-aristocratische bovenlaag, waar ook <rs type="person"
                                                ref="bio.xml#pers021">Casanova</rs> toe behoorde,
                                        daar hadden ze geen boodschap aan, ze keken een beetje
                                        ironisch gestemd toe, de theaterstukken van <rs
                                                type="person" ref="bio.xml#pers022">Goldoni</rs>
                                        geven dit bijzonder goed aan.</p>
                                <p xml:id="p.30" n="30">De filosofie waar die Venetiaanse bovenlaag
                                        zijn levensstijl aan ontleende, ontwikkelde zich niet
                                        uitsluitend in Venetië. Hij werd beleden in Parijse Salons,
                                        door Franse, Engelse en Italiaanse filosofen; er zijn een
                                        paar Nederlandse figuren te noemen, een handjevol 18e-eeuwse
                                        Duitsers, <rs type="person" ref="bio.xml#pers023"
                                                >Lichtenberg</rs> b.v.; benamingen als Rationalisme
                                        en Verlichting dekken voor een klein deel de lading, het
                                        woord Sensualisme raakt het breder.</p>
                                <p xml:id="p.31" n="31">De rede, het verstand, heeft een belangrijke
                                        plaats in deze filosofie, maar in diepste zin ging het om de
                                        erkenning dat het leven op deze aarde het belangrijkste
                                        gegeven is in het bestaan van de mens, en dat hij dit leven
                                        slechts kan benaderen en bestu<pb n="18"/>deren met behulp
                                        van zijn zinnen. Het was een a-metafysische filosofische
                                        reactie op het dogmatisch Christelijke boete- en
                                        doem-denken, dat reeds eeuwen de Europese beschaving
                                        beheerste. Het is niet de eerste reactie geweest, die kunnen
                                        we aantreffen in de vroege Renaissance, maar deze reactie
                                        verwaterde vooral onder invloed van een uitgekookte
                                        katholiek-christelijke kerkpolitiek.</p>
                                <p xml:id="p.32" n="32">Werd deze filosofie van het
                                        sensualisme<!-- ‘sensualisme’ eerder met een hoofdletter-->
                                        in heel Europa door een hoger ontwikkelde bovenlaag beleden
                                        en verspreid, in Venetië werd hij volmondig in praktijk
                                        gebracht; en het is de tot in deze tijd legendarisch
                                        gebleven figuur van Casanova, die men in hoge mate de
                                        verpersoonlijking van deze levensvisie mag noemen.</p>
                                <p xml:id="p.33" n="33">Casanova, even legendarisch als Paganini,
                                        zij het om geheel andere redenen, avonturier van professie,
                                        Venetiaan, geboren in 1725, gelegenheidsdiplomaat,
                                        gelegenheidsdichter, mathemaat, historicus, en zoals hij
                                        zich zelf zag: filosoof. Ik voeg daaraan toe, het is zijn
                                        meest ongunstige kant: oplichter. Hij zag er namelijk geen
                                        enkel been in om lichtgelovige, goedgelovige en bijgelovige
                                        dames en heren-tijdgenoten in hun stupide zwakheden te
                                        treffen en ze voor hun domheden financieel te laten bloeden,
                                        hij moest ergens van leven, de filosofie geeft een droge
                                        boterham.</p>
                                <p xml:id="p.34" n="34">Toch zijn het niet de bovengenoemde
                                        eigenschappen, die hem zijn faam tot ver over het graf
                                        bezorgden, een slechte faam. In onze tijd bij het brede
                                        publiek staat Casanova vooral model voor de niets ontziende
                                        vrouwenverleider, een dergelijk type man noemt men ook nu
                                        nog ‘een Casanova’.</p>
                                <p xml:id="p.35" n="35">Hij heeft deze roep te danken aan bewaard
                                        gebleven uitspraken en verhalen van zijn tijdgenoten, maar
                                        vooral aan zijn gedenkschriften, die hij op zijn oude dag
                                        schreef. Ze kwamen pas een goede vijfentwintig jaar na zijn
                                        dood uit, 1822, te Dresden, in beknopte, bewerkte, vervalste
                                        vorm. Ze kregen al heel <pb n="19"/>snel de naam van uiterst
                                        gewaagde levensherinneringen, hoogst interessant voor
                                        gelouterde historici en heren op gevorderde leeftijd, zeker
                                        geen lectuur die je aan jongelieden laat staan dames te
                                        lezen kon geven. Kort en goed, pornografie. Ik kan me
                                        herinneren, hoe ik als kind letterlijk alles mocht lezen wat
                                        er in mijn vaders boekenkast stond, slechts dat ene
                                        paarsrood gebonden deel, daar moest ik echt van afblijven,
                                        sprak hij bijna
                                        ernstig.<!-- Nieuwe regel in boekuitgave, nieuwe alinea in HM -->
                                        Het spijt me om het te zeggen, het kamertje van Blauwbaard
                                        trekt de vrouw. Toen hij zijn kont nog niet gekeerd had
                                        haalde ik het nieuwsgierig uit de kast. Het waren de
                                        mémoires van Casanova in een zeer luxe editie, bewerkt door
                                        de literator Henri Borel, het was verlucht met fraaie platen
                                        in kleur. Schitterend vond ik het, prachtige afbeeldingen,
                                        schone dames veelal half gekleed, tussen de gordijnen en in
                                        bed, fraai uitgedoste heren, spannende avonturen, een
                                        sprookje zonder spoken, geesten, draken, gruwelijkheden –
                                        grappig, net een poppenkast maar veel vrolijker. Men ziet
                                        het: kinderen zijn niet zo snel te bederven, ze houden er
                                        eigen vertalingen op na, lezen met eigen ogen.</p>
                                <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
                                <p xml:id="p.36" n="36">Een van de belangrijkste invloeden die de
                                        18de eeuwse filosofie van het sensualisme meebracht in het
                                        dagelijks leven van de zij het dan ontwikkelde bovenlaag,
                                        was een emancipatie van de vrouw. Ook hier vindt men de
                                        treffendste voorbeelden vooral te Venetië, hoewel, er was
                                        direct reeds ontevredenheid bij de heren van de schepping
                                        over dit ‘bijverschijnsel’.</p>
                                <p xml:id="p.37" n="37">Achter iedere toga van een rechter
                                        verschuilen zich zeker een tiental vrouwen met of zonder
                                        japon aan, schreef een kennelijk hierover misnoegde
                                        Venetiaanse historicus uit die dagen. Vrouwen bemoeien zich
                                        tegenwoordig met alles in onze stad, klaagde een andere
                                        verontruste heer. Ze denken over rechtssystemen, trachten
                                        invloed te hebben op de benoeming van ambtenaren, spreken
                                        over politiek, intrigeren, in het café, te bed en zelfs op
                                        het bidet. Iedere vrouw van stand, getrouwd en onge<pb
                                                n="20"/><figure xml:id="figure.4" n="4"/>trouwd,
                                        houdt er een minnaar op na en soms wel meer dan één, waar ze
                                        zich publiekelijk mee vertoont als het haar uitkomt, klaagt
                                        een derde.</p>
                                <p xml:id="p.38" n="38">De toneelschrijver Goldoni verwondert er
                                        zich over, dat te Parijs echtgenoten zich zoveel samen
                                        ophouden en public. Mevrouw Vigée-Lebrun vertelt in haar
                                        mémoires, hoe zij er stomverbaasd over was dat een vriendin
                                        die ze opzocht in Venetië, haar ’s avonds uitnodigde om naar
                                        het koffiehuis te gaan, zonder begeleiding.</p>
                                <p xml:id="p.39" n="39">Het was een ontwikkeling, die in Venetië
                                        maar ook in de rest van Europa teruggedraaid werd door de
                                        Franse revolutie, door Napoleontische soldaterij en een
                                        burgerdom dat eindelijk <pb n="21"/>macht verkreeg, een
                                        burgerij veel behoudender ingesteld dan de kleine élite die
                                        einde 18de eeuw de geestrijke dienst uitmaakte. Het feest
                                        was voorbij, religie hernam zijn invloed, vaste zeden, vaste
                                        gewoonten herkregen hun plaats. Nationalisme, militarisme,
                                        een Staatskerk, het werden de pijlers die het burgergezag
                                        moesten schragen, en vanzelf een streng zedelijk leven. De
                                        zinnen werden haastig op stal gezet. We hebben vele namen
                                        voor die reactie op de achttiende eeuwse Verlichting die
                                        zoveel vrouwelijke trekken had: Victorianisme, Restauratie,
                                        Réveil, Piétisme, het is maar een beperkte opsomming.
                                        Slechts de wetenschap bleef gebruik maken van de
                                        verworvenheden uit de Verlichting, daar was de ontwikkeling
                                        niet te stuiten.</p>
                                <p xml:id="p.40" n="40">Het was in die tijd van repressie, dat het
                                        portret van Casanova als de niets ontziende vrouwenverleider
                                        ontstond en zijn hoogst interessante openhartige mémoires
                                        tot pornografie gebombardeerd werden, een vals 19de eeuws
                                        portret, een onjuiste interpretatie.</p>
                                <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
                                <p xml:id="p.41" n="41">Wie was Casanova, althans in mijn ogen,
                                        werkelijk? Een vrij lelijke man met een levendig krachtig
                                        gezicht, onregelmatig van trekken, geestig en beweeglijk;
                                        lang van stuk met tot op hoge leeftijd een goed statuur,
                                        zeker niet aristocratisch in zijn houding, liever speels
                                        fantasievol; men kan het leren uit de beschrijvingen van
                                        tijdgenoten en de afbeeldingen die er van hem bestaan. Hij
                                        moet een sterk erotisch gericht gevoelsleven hebben bezeten,
                                        zijn mémoires geven het aan. Maar hij was zeker geen
                                        ongeremde seksuele veelvraat, die uitsluitend zichzelf
                                        zocht; al had hij veel vluchtige en minder vluchtige
                                        affaires met vrouwen. Hij zal in het algemeen werkelijk van
                                        ze hebben gehouden, hij verkoos ze als gezelschap boven dat
                                        van de man. Hij onderschatte ze ook niet, zag ze nooit als
                                        tweederangs mensen, beminnelijke gebruiksvoorwerpen.
                                        Veelvuldig komt het in zijn herinneringen naar voren, dat
                                        hij ook geen bezwaar had <pb n="22"/>tegen een geëmancipeerd
                                        optreden van de vrouw, integendeel, hij converseert over
                                        alle mogelijke onderwerpen heel graag met ze, neemt ze in
                                        hun mening serieus, hetgeen beslist geen truc was om zo snel
                                        mogelijk in het bed terecht te komen. Het staat eenvoudig in
                                        zijn mémoires te lezen, mits men ze zonder 19de eeuwse
                                        vooroordelen benadert.</p>
                                <p xml:id="p.42" n="42">Je zou moeten stellen dat Casanova niet
                                        alleen de kunst verstond van het verleiden, maar ook om
                                        verleid te worden. Niet alleen zocht hij de vrouw, de vrouw
                                        zocht ook hem, daar zal zijn reputatie als uitzonderlijk
                                        minnaar die hij tijdens zijn leven verkreeg niet vreemd aan
                                        geweest zijn. Ik kan me nauwelijks voorstellen dat een
                                        onafhankelijk ingestelde vrouw zich één dag zou laten
                                        ontgaan met een dergelijke man, gesteld dat het om een vrouw
                                        gaat die erotisch op mannen valt. Overigens, biseksuele
                                        verschijnselen bij de vrouw, hij krijgt er geen rood hoofd
                                        van, ik wijs weer op de mémoires, ijverzuchtig was hij
                                        niet.</p>
                                <p xml:id="p.43" n="43">Hij respecteert de vrouw in de haar eigen
                                        zinnelijkheid.</p>
                                <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
                                <p xml:id="p.44" n="44">Tenslotte nog een anekdote, een van de
                                        ontroerendste uit zijn mémoires, die hem tekent als man en
                                        minnaar. In een van de Garnier-deeltjes die ik nu in mijn
                                        eigen bibliotheek heb staan, valt te lezen hoe hij op een
                                        avond in een hotel een jonge vrouw ontdekt. Samen met een
                                        oudere begeleidster zit ze te dineren in de eetzaal. Ze is
                                        jong, ze is heel mooi en ze staat niet onwelwillend
                                        tegenover zijn aandacht. Hij weet zich haast zeker van een
                                        ontmoeting.</p>
                                <p xml:id="p.45" n="45">In de nacht, alle gasten hebben zich te
                                        ruste begeven, verlaat hij zijn kamer en dwaalt over de
                                        gang. Ze zal komen, het staat voor hem vast. Uit het duister
                                        schiet een vrouwenfiguur gehuld in een wijde mantel te
                                        voorschijn. Haastig vertrekken ze naar zijn kamer. De
                                        volgende morgen wordt hij wakker, de zon schijnt door het
                                        raam, op de binnenplaats zingt een werkster. De vrouw, ze
                                        slaapt nog rustig naast hem. Het is echter niet de jon<pb
                                                n="23"/>ge aantrekkelijke vrouw, het is de veel
                                        oudere begeleidster.</p>
                                <p xml:id="p.46" n="46">Het was een van de heerlijkste nachten die
                                        ik ooit met een vrouw heb doorgebracht, bekent hij zonder
                                        schroom in zijn herinneringen, ‘genomen’ voelt hij zich
                                        niet.</p>
                                <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
                                <p xml:id="p.47" n="47">Wie was Casanova? Een geëmancipeerde minnaar
                                        die van vrouwen en van het bestaan hield. Een man die
                                        terecht kon schrijven: er is geluk in deze wereld.</p>
                                <figure xml:id="figure.5" n="5"/>
                        </div>
                        <pb n="24"/>
                        <div type="chapter" xml:id="chap.2">
                                <head xml:id="head.2">Het glazen oog van Neipperg</head>
                                <figure xml:id="figure.6" n="6"/>
                                <p xml:id="p.48" n="1">In het oude hertogelijke paleis van de
                                        Farneses te Parma, nu in gebruik als stedelijk museum, had
                                        ik een ontmoeting van meer beminnelijke aard dan die
                                        ontmoeting met het gezicht van de dood in het sombere park,
                                        achter dit museum; een portretstuk ten voeten uit van
                                        Alexander Farnese op zeventienjarige leeftijd. Een
                                        reproductie op kerstkaartenformaat zit nog in mijn archief
                                        als herinnering. Het is een schilderij van Antonio Moro, een
                                        schilder afkomstig uit mijn geboortestad, die echter een
                                        groot deel van zijn leven in Spanje gewerkt heeft. Het hing
                                        in een lange smalle zaal op de achterwand, alleen. Het
                                        maakte op slag een overweldigende indruk op me. De zaal in
                                        halflicht, hetgeen de melancholische stemming die voor mij
                                        in een museum heerst versterkte, de simpel, haast
                                        geabstraheerd geportretteer<pb n="25"/>de jongeling die me
                                        beheerst en koel aankeek met een zelfverzekerdheid, waardige
                                        eenvoud, nauwelijks passend bij zijn jaren. Deze
                                        confrontatie bracht me op zijn zachtst gezegd nogal in
                                        verwarring.</p>
                                <p xml:id="p.49" n="2">Ik weet nog hoe ik heel die middag door de
                                        kabinetten van de schilderijengalerij zwierf, zogenaamd op
                                        zoek naar Correggio, de gebroeders Brill uit Antwerpen – het
                                        was me bekend dat ze interessant vertegenwoordigd moesten
                                        zijn met hun kleine landschappen, zij maakten dat
                                        Nederlandse genre in Italië populair – toch steeds weer
                                        terugkeerde naar de lange smalle middenzaal, naar dat
                                        portret van die jonge man met zijn trotse heldere gezicht.
                                        Ik was zo naïef op dat moment te denken, het ging om een
                                        getroffenheid, berustend op zuiver esthetische aandoeningen;
                                        nou, esthetische kwaliteiten heeft dit schilderij van Moro
                                        zeker. Hij is een van de grootste portretschilders uit de
                                        Nederlanden, ten onrechte wat in de schaduw gebleven, en dit
                                        portret van Alexander Farnese behoort tot één van zijn
                                        meesterwerken. Ouder en wijzer geworden, iets doortrapter in
                                        de zelfkennis, begrijp ik thans dat het niet uitsluitend om
                                        een esthetische vervoering is gegaan, het had ook te maken
                                        met een hoogst merkwaardige aanval van verliefdheid, vandaar
                                        mijn overgrote verwarring, dat hoort daarbij. Esthetiek en
                                        verliefdheid – twee gevoelsmatigheden die goed in elkaar
                                        passen, je zou het kunnen omschrijven met het woord
                                        ‘gebruiksesthetiek’, ik ontleen de term aan de
                                        kunstnijverheid.</p>
                                <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
                                <p xml:id="p.50" n="3">Om vergissingen te voorkomen, het schilderij
                                        werkte niet op mij in als een lustplaatje, een vrouw kent
                                        dat verschijnsel niet zo, het is haar wezensvreemd.</p>
                                <p xml:id="p.51" n="4">In die zin heeft bijvoorbeeld pornografie me
                                        zelden iets gedaan. Een tijdje geleden bracht ik een bezoek
                                        aan een open avond van de Utrechtse afdeling van de
                                        N.V.S.H., waarvan ik lid ben. Daar worden te hooi en te gras
                                        zachte pornofilms gedraaid. <pb n="26"/>U kent ze neem ik
                                        aan: liefderijk seksueel samenspel, groepsseks, de
                                        drie-eenheid; sterk vergrote geslachtsdelen, close-up,
                                        opgenomen in strijklicht, geen Ufa-oorlogsjournaal dus. Ze
                                        zijn naar mijn mening door en door belachelijk, immers zo
                                        beleeft men seksualiteit nooit. Ik kan me uit mijn
                                        bescheiden praktijk bijvoorbeeld niet herinneren een
                                        dergelijk uitzicht te hebben gehad op een penis, zelfs niet
                                        in de grootste opgewondenheid, ik zie dan niks, ik onderga
                                        een dergelijk genoegen met gesloten ogen; ook geloof ik niet
                                        dat één van mijn minnaars ooit mijn vagina aanschouwd heeft
                                        op de wijze zoals het op genoemd witte doek vertoond werd,
                                        minnaars in opperste beroering zijn namelijk eveneens
                                        stekeblind.</p>
                                <p xml:id="p.52" n="5">Toch, ondanks dat sommige mannen, voor hun
                                        fatsoen denk ik, een koele aandacht veinsden, merkte ik op
                                        dat er behoorlijk driftig nagelgebeten werd – een heel
                                        vrouwelijke gewoonte naar men zegt – als de spanning
                                        opgevoerd werd, de film zijn climax bedoelde te bereiken. De
                                        vrouwen echter die welwillend toekeken, och het is aardig
                                        voor de jongens, beter dan stappen, begonnen vrij snel door
                                        de vertoning heen te kletsen over van alles en nog wat
                                        behalve de lusten, het interesseerde ze eigenlijk geen
                                        barst. Nee, pornografische vertoningen, plaatjes en
                                        filmpjes, daar heb je als vrouw niet veel aan, vermoedelijk
                                        is de zwijmelfilm, de Jasmijnreeks, Privé en de doktersroman
                                        of bijvoorbeeld hoger gestemde escape-literatuur werkzamer,
                                        je moet je namelijk kunnen verplaatsen, identificeren met de
                                        heldin van het stuk en dat doe je niet in een idiote film
                                        waarin deze heldin een vagina heeft als een hooischuur,
                                        borsten à la Nadarballonnen en billen uit de mesterij, laat
                                        staan dat er aan een penis die de bekende sprookjesreus uit
                                        het <choice>
                                                <orig>Zwanengebergte</orig>
                                                <reg>Zwabengebergte</reg>
                                        </choice><!-- In HM: ‘Zwabengebergte’ en dat lijkt mij juist -->
                                        niet zou misstaan enig genot te beleven valt voor een
                                        eenvoudige vrouw.</p>
                                <p xml:id="p.53" n="6">Nee, pornografie is herenleed.</p>
                                <p xml:id="p.54" n="7">Ja, als het om smerige verbaliteit gaat, dan
                                        ontlopen de sek<pb n="27"/>sen elkaar nauwelijks, mijn
                                        moeder bijvoorbeeld vermaakte gaarne mijn vader, mijn broer
                                        en mij met pittige anecdoten tijdens het avondmaal, ik heb
                                        deze gewoonte overgenomen, ik vertel ze aan mijn kat.</p>
                                <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
                                <p xml:id="p.55" n="8">Het lijkt me niet onmogelijk als ik er nog
                                        eens over nadenk, gezeten aan mijn schrijftafel, dat de
                                        situatie waarin ik kwam te verkeren ten opzichte van het
                                        schilderij van Antonio Moro te omschrijven is met het woord
                                        kristallisatieproces, een begripsmatigheid breed beschreven
                                        in de studie <hi rend="italics">Over de liefde</hi> van
                                        Stendhal. Het is trouwens verrassend hoe in dit vrijwel
                                        vergeten boek, geheel in stijl van het 18e eeuwse
                                        sensualisme, een beetje ‘natuurkundig’ doet het aan –
                                        wellicht persifleert het de toon van de gelijknamige studie
                                        van Destutte de Tracy die zeker in die tijd thuis hoort –
                                        hoe dit sensualistische werkstuk, doorregen met onvervalste
                                        achttien-dertig-romantiek<!-- In HM afgebroken op het eerste streepje. Mogelijk ingrijpen naar achttiendertig-romantiek. -->,
                                        ondanks zijn sentimentele naïviteit meer onthult over het
                                        verschijnsel verliefdheid, verliefd worden, verliefd zijn
                                        dan de hedendaagse, ik geef toe, schaarse wetenschappelijke
                                        onderzoekingen op dit gebied. Tussen twee haakjes, Léautaud
                                        vond de studie van Stendhal weinig geslaagd; hij heeft ook
                                        meer belangstelling getoond voor de wetmatigheden van <hi
                                                rend="italics">l’amour goût</hi>, is uit zijn
                                        dagboeken te begrijpen. En ik moet toegeven: daar is in het
                                        algemeen veel voor te zeggen, in dit geval echter lijkt me
                                        de hogere vorm van verliefdheid die Stendhal niet voor
                                        onmogelijk houdt, toch wel van toepassing, de situatie was
                                        er schizoïde genoeg voor.</p>
                                <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
                                <p xml:id="p.56" n="9">Een paar jaar later zou me een dergelijke
                                        emotie nog eens overkomen en ditmaal was het onmogelijk om
                                        me te verschuilen achter de zuivere esthetiek. Het betrof
                                        hier, het stuk hangt in het Museum van Düsseldorf, een wat
                                        je noemt vlak gepenseeld mansportret, vakwerk, met grote
                                        schilderkunst had het niets te <pb n="28"/>maken. Ook de
                                        importantie van de afgebeelde figuur kon geen rol spelen,
                                        want het ging om een Schotse burgerheer die vagelijk iets
                                        diplomatieks had gedaan in de Duitse deelstaten, begin 18e
                                        eeuw. Hij was even onbekend als de schilder van het
                                        portret.</p>
                                <p xml:id="p.57" n="10">En de aantrekkelijkheid van de jeugd die het
                                        Farneseportret kenmerkt, kon je ook rustig vergeten; het was
                                        de afbeelding van een vroeg verouderde vermoeide man met
                                        sprekende gelaatstrekken, echter niet fraai te noemen.
                                        Ingevallen wangen, een stevige iets te grote mond, een
                                        uitgerekte kin, een sterk gebogen smalle neus, een
                                        tuberculeuze Johan de Witt. Het lange haar in een sobere
                                        dracht gesneden, eerder haar in de mode van de zeventiende
                                        dan de achttiende eeuw, het zou kunnen wijzen op een zekere
                                        behoudendheid. Het gezicht was bleek van kleur, de ogen
                                        keken je onderzoekend aan, ze gaven dit gezicht, hoe vlak
                                        geschilderd, een uitdrukking die sprak van mistroostigheid,
                                        wantrouwen, ja van een zekere onbetrouwbaarheid; ironisch
                                        van aard, past in dit beeld. Het waren de trekken van een
                                        lastig heer, een beetje een ingehouden donderhond.</p>
                                <p xml:id="p.58" n="11">Ik heb het vermoeden dat ik, gesteld ik
                                        wandel komende zomer over de Keizer-Allee en ik ontmoet hem
                                        in levende lijve in deze fraaie winkelstraat, gesteld, god
                                        bewaar onze zielen, blits zei de heetgebakken meid. Van deze
                                        vreemdeling zit vanzelfsprekend ook een afbeelding in mijn
                                        verzameling briefjes en plaatjes. Bij tijd van leven – en
                                        daar heb ik veel vertrouwen in – zal ik nog eens wat nadere
                                        berichten over hem verzamelen, over zijn naam, zijn
                                        achtergrond, zijn leven, onbekend maakt onbemind, en dat kan
                                        hier niet in de bedoeling liggen, dunkt me.</p>
                                <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
                                <p xml:id="p.59" n="12">Ik kwam te Parma heel onverwacht, want ze
                                        stond op dat moment in geen enkele reisgids vermeld, nog een
                                        heel bijzondere verzameling kunstvoorwerpen op het spoor die
                                        met de Napoleontische geschiedenis te maken had. Ze had niet
                                        direct betrekking op Napoleon maar op het leven van zijn
                                        tweede vrouw, <pb n="29"/>zij sleet als hertogin van Parma
                                        na 1814 de rest van haar leven in deze stad, kan men
                                        weten.</p>
                                <p xml:id="p.60" n="13">Marie-Louise, het dikke domme Oostenrijkse
                                        gansje heeft over het algemeen in de Franse
                                        geschiedschrijverij geen beste naam. In de algemene
                                        naslagwerken uit de 19e eeuw, bijvoorbeeld de <hi
                                                rend="italics">Encyclopaedia Britannica</hi>, wordt
                                        ze met drie woorden doodgezwegen, en ook Presser in zijn
                                        ironische geschiedenis over Napoleon en zijn legende noemt
                                        haar ‘het is geen Joséphine, deze Marie-Louise, zeker niet’;
                                        Napoleon’s hoogste waardering kwam niet veel verder dan
                                        ‘Marie-Louise is een kind,’ toen ze ter sprake gebracht werd
                                        als eventuele regentes indien zijn zoon de koning van Rome
                                        nog niet geschikt zou zijn voor troonopvolging. Die slechte
                                        naam in de Franse geschiedschrijving over het ‘drama
                                        Napoleon’ heeft ze vooral gekregen door haar houding na de
                                        eerste abdicatie van Napoleon in 1814. Een dom zinnelijk
                                        Oostenrijks varkentje dat zich door een hoogst onzedelijk
                                        gedrag de eer niet waardig toonde de echtgenote te zijn van
                                        een grote keizer in ballingschap en daarbij slechts een
                                        povere belangstelling toonde voor het lot van haar
                                        ongelukkige zoon, de koning van Rome, die na 1814 opgevoed
                                        werd aan het Oostenrijkse hof, een opvoeding beter met het
                                        woord ‘gijzelen’ te betitelen; Marie-Louise een
                                        onontwikkelde overspelige vrouw, een ontaarde moeder dat is
                                        het beeld in de Franse historie.</p>
                                <p xml:id="p.61" n="14">Het is een bijzonder hypocriete
                                        afschildering van het leven van een jonge vrouw, die het
                                        slachtoffer werd van een laaghartig stukje
                                        Frans-Oostenrijkse machtspolitiek, bedreven door Metternich
                                        en Napoleon, een voorbeeld van stinkerige politiek die men
                                        wel eens met het bijvoeglijk naamwoord realistisch tracht te
                                        versieren. Het ergste is wellicht dat haar eigen familie,
                                        haar vader keizer Frans I, in deze affaire geen poot heeft
                                        uitgestoken om Marie-Louise een beetje te beschermen, het is
                                        niet altijd aardig om hoog geboren te worden, soms kun je
                                        maar beter een <pb n="30"/>burgermeisje zijn, zeker in die
                                        tijd.</p>
                                <p xml:id="p.62" n="15">Wat was het geval, zo tegen 1807 begon
                                        Napoleon zich echt druk te maken over zijn opvolging.
                                        Joséphine had hem geen kinderen geschonken en daarom liet
                                        hij zich van haar scheiden; of het zelfs uit hoofde van
                                        staatsbelang een wijs besluit was valt te betwijfelen. Het
                                        is waar, ook zij heeft uiteindelijk in de geschiedenis geen
                                        geweldige naam. Joséphine was zoals men dat noemt een vrouw
                                        met een verleden. Voor ze met Napoleon trouwde had ze reeds,
                                        rustig gezegd, bijna alle functionarissen die maar iets
                                        betekenden na de val van Robespierre in bed ontvangen. Ze
                                        was een van de grote dames uit de periode van het
                                        Directoire. En ook tijdens de eerste jaren van het huwelijk,
                                        toen Napoleon nog generaaltje speelde, bedroog ze hem; één
                                        van zijn jeugdige adjudanten kon daar over meespreken,
                                        gelijk had ze overigens, ik hoop dat het een aardige
                                        adjudant is geweest. Maar ze heeft vooral in het begin
                                        eveneens een belangrijke invloed uitgeoefend op Napoleons
                                        carrière. Zij had veel relaties en ze moet de gave van een
                                        behoedzaam diplomatiek optreden bezeten hebben, anders zou
                                        ze gezien haar toch aristocratische verleden – haar
                                        meisjesnaam was Tascher de la Pagerie, daarbij haar eerste
                                        man was generaal Beauharnais geweest, omgekomen tijdens de
                                        terreur – het Jacobijnse schrikbewind niet overleefd
                                        hebben.</p>
                                <p xml:id="p.63" n="16">Burger generaal Buonaparte heeft zeker van
                                        die gaven geprofiteerd.</p>
                                <p xml:id="p.64" n="17">Joséphine is denk ik, en dan komen we aan
                                        wat meer huis- en tuintrekjes toe die ieders bestaan
                                        begeleiden maar niet onbelangrijk zijn, de enige vrouw
                                        geweest die deze schraal en lomp opgevoede zeer gesloten
                                        jonge man een beetje in de keuken van de hogeschool-erotiek
                                        heeft rondgeleid. Het zou me niet verbazen als zijn
                                        affectieleven vóór die tijd vooral in de eerste jaren van
                                        zijn militaire carrière, te beginnen bij de luitenant van de
                                        artillerie, niet veel verder zal zijn gekomen dan een
                                        vluggertje in <pb n="31"/>het soldatenbordeel; Plutarchus
                                        staat er borg voor. Wellicht is het geheimzinnige eczeem
                                        waaraan hij lijdt tijdens het beleg van Toulon op een
                                        dergelijk bezoek terug te brengen.</p>
                                <p xml:id="p.65" n="18">Sensuele gevoeligheid, erotische
                                        vaardigheid, het wordt vaak vergeten, berust ook nog op
                                        talent, net als tekenen of sonnetten schrijven of dansen,
                                        schaken, schaatsen, sommigen leren het nooit echt goed.
                                        Napoleon is, dat staat vast, weinig talentvol geweest. Zijn
                                        erotisch leven doet op zijn minst wat fantasieloos aan. We
                                        kunnen het weten uit de berichten van een paar maîtresses.
                                        Hij had een huzarentalent, een huzaar van een heel korte
                                        adem echter.</p>
                                <p xml:id="p.66" n="19">Het is duidelijk, Napoleon moet behoorlijk
                                        emotioneel gebonden zijn geweest aan deze ervaren vrouw, die
                                        erotisch gezien altijd zijn meesteres was, een dergelijke
                                        verhouding verbreek je niet zonder schade, ook al ben je een
                                        dictator van zijn allure. Dat de hele scheidingsaffaire hem
                                        niet zo goed heeft gezeten bewijst bijvoorbeeld het verhaal
                                        van Talleyrand. Hij vertelt ons in zijn mémoires heel
                                        nuchter, koel en zakelijk het verloop van het beraad met
                                        enkele hofdignitarissen over een eventueel nieuw huwelijk.
                                        Hij was één van de raadsheren. Napoleon opent het conclaaf
                                        met een lange redevoering waarin hij de absolute
                                        noodwendigheid, hoe betreurenswaardig ook, uiteenzet voor
                                        zijn ondernomen scheiding, en zijn staatkundige calculaties
                                        nog eens openbaart om opnieuw te trouwen met een prinses uit
                                        één van de gevestigde vorstenhuizen in Europa, maar wie? Het
                                        was een redevoering niet zonder emotie gehouden, zegt
                                        Talleyrand, en hij voegt er droog aan toe: het waren
                                        gemeende emoties. Dat is heel veel gezegd voor een cynicus
                                        die geen halve cent geloof had in dergelijke gevoeligheden,
                                        zeker niet als de politiek een rol speelde.</p>
                                <p xml:id="p.67" n="20">Hoe zuiver staatkundig waren trouwens die
                                        redenen om zich eventueel te verzekeren van een natuurlijke
                                        opvolger? Een eenvoudig rekensommetje kan ons doen inzien
                                        dat ze op zijn minst <pb n="32"/>schimmig te noemen zijn.
                                        Een troonopvolger geboren tussen 1808 en 1812 zou, wilde hij
                                        voldoende voorbereid zijn om het vreemde kaartenhuis dat
                                        Napoleon militair in elkaar getimmerd had, fatsoenlijk te
                                        kunnen overnemen, minstens vijfentwintig jaar hebben moeten
                                        tellen, de kalender geeft dan ongeveer 1835 aan. Het is toch
                                        onmogelijk aan te nemen dat de keizer met zijn door en door
                                        stomme militaire machtspolitiek die in het buitenland maar
                                        ook in Frankrijk zelf steeds meer vijandige reacties opriep,
                                        fysiek en geestelijk in staat zou zijn geweest het tot dat
                                        jaar uit te houden. Reeds in 1812 doen de betrouwbare niet
                                        bij-gefatsoeneerde<!-- In boekuitgave afgebroken op koppelteken, in HM duidelijk koppelteken -->
                                        portretten hem kennen als een snel verouderde vervette man.
                                        Een noodzakelijk eerder aftreden zou altijd een regentschap
                                        ten gevolge hebben gehad, en wat daarvan terecht zou zijn
                                        gekomen laat zich raden als men de structuur van het
                                        binnenlandse politieke leven in Frankrijk objectief
                                        beschouwt, een klassiek drama, een kind van staat, een
                                        chaos.</p>
                                <p xml:id="p.68" n="21">Het lijkt me beter aan te nemen dat de
                                        drijfveren die Napoleon bewogen hebben tot zijn scheiding en
                                        een nieuw huwelijk, terug te voeren zijn op
                                        parvenu-gevoelens, kale vernederlust, uiteindelijk het begin
                                        van een geestelijke aftakeling die zich in de jaren na 1807
                                        tot zijn definitieve aftocht in 1814 geregeld openbaart,
                                        dictatorjaren zijn tropenjaren.</p>
                                <figure xml:id="figure.7" n="7"/>
                                <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
                                <pb n="33"/>
                                <p xml:id="p.69" n="22">Tot zover Joséphine en de Napoleontische
                                        opvolgingsperikelen, uiteindelijk heb ik het liever over
                                        Marie-Louise, zij was werkelijk slachtoffer. Joséphine hoe
                                        beroerd ook behandeld tijdens haar meer ‘oude dag’, had uit
                                        vrije keus op een te onbetrouwbaar paard gewed, dat kan
                                        ieder mens overkomen; Marie-Louise echter werd de kans niet
                                        eens gegeven om te wedden, men verkwanselde haar doodgewoon
                                        als een koe, geschikt voor de dek, nog maar net 19 jaar oud.
                                        Daarom lijkt het me niet gek haar slechte naam nu eens niet
                                        formeel vanuit de vermeende Napoleontische grootheid te
                                        bekijken, maar vanuit een humane hoek waar de befaamde
                                        vrouwelijke psyche wat beter tot zijn recht komt.</p>
                                <p xml:id="p.70" n="23">Wat blijft er dan eigenlijk over van dat
                                        ontaarde moederschap – die overspeligheid laat ik even
                                        terzijde, een futiliteit in dit geval nog met een heel
                                        aardige achtergrond – als we de zaken in het leven van
                                        Marie-Louise keurig op een rijtje zetten. Het ging hier om
                                        een jonge vrouw, heel stijf en beschermd opgevoed, zeker
                                        niet geëmancipeerd Venetiaans, voor mijn part lichtzinnig
                                        zoals het hier en daar in Europa de beter gesitueerde vrouw
                                        vergund werd. Aan te nemen is dat het om een opvoeding is
                                        gegaan in de trant van de Duitse pedagoog Campe, die
                                        voorschreef jonge meisjes in ieder geval in het geheel niet
                                        seksueel voor te lichten, zelfs niet voor te bereiden op een
                                        mogelijk moederschap; die zaken moet de toekomstige
                                        echtgenoot ze duidelijk maken, die zaken zouden voor het
                                        huwelijk alleen maar ongunstig werken op de geest van de
                                        jonge vrouw. Je diende haar goede manieren te leren, je
                                        diende gewilligheid aan te kweken, serviliteit en
                                        gehoorzaamheid; ook de verstandelijke vermogens had je zo
                                        weinig mogelijk te ontwikkelen, dat zou haar op het slechte
                                        pad kunnen brengen. Godsdienstigheid was vanzelf een schone
                                        zaak en het maagdelijk afleveren aan een toekomstige
                                        echtgenoot de plicht van de ouders.</p>
                                <p xml:id="p.71" n="24">In die zin was Marie-Louise beslist
                                        opgevoed.</p>
                                <pb n="34"/>
                                <p xml:id="p.72" n="25">En deze halfvolwassen vrouw, groen als gras,
                                        werd op pad gestuurd naar een soldatenkeizer waarover ze
                                        heel haar jeugd niet anders had gehoord dan dat hij een
                                        schurk, een beestmens, een woesteling, een halve duivel was.
                                        Buitendien, nog geen jaar voor haar huwelijk moet ze in de
                                        verte hebben meegemaakt hoe zijn legers in de hoofdstad van
                                        haar beminde vaderland afschuwelijk huis hadden gehouden,
                                        moordend en plunderend. Het springtouwliedje: Maria kom je
                                        eten, de tafel staat gedekt, schiet me in gedachten,
                                        heerlijk, zuurkool met spek.</p>
                                <p xml:id="p.73" n="26">Ik denk toch wel dat ze met lood aan haar
                                        schoenen in de koets is gestapt, richting Parijs.</p>
                                <p xml:id="p.74" n="27">Napoleon had echter haast. Hij heeft haar
                                        komst niet afgewacht, hij reed haar tegemoet en het werd een
                                        onstuimige ontmoeting, hij moet zich hebben gedragen alsof
                                        hij twintig jaren telde. De hofdames die haar begeleidden,
                                        gaat het verhaal, waren er een beetje confuus van. Wat
                                        minder fraai historisch vertaald zou je kunnen zeggen: het
                                        lieve kind werd bij de eerste ontmoeting meteen maar stevig
                                        genaaid, voor een onervaren jonge vrouw niet zo erg prettig
                                        mede gezien de kwaliteiten van Napoleon als minnaar.</p>
                                <p xml:id="p.75" n="28">Hij schijnt de volgende morgen zeer tevreden
                                        te zijn geweest, of dat voor haar zo heeft gelegen waag ik
                                        te betwijfelen, het lijkt me eerder dat er sprake was van
                                        een ‘traumatische ervaring’.</p>
                                <p xml:id="p.76" n="29">In minder dan een jaar was de hele affaire
                                        rond; had men haar ook nog om het eens volks uit te drukken
                                        ‘met jong geschopt’, Marie kom je eten, de tafel is
                                        gedekt.</p>
                                <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
                                <p xml:id="p.77" n="30">Ook de bevalling verliep niet eenvoudig, het
                                        is te lezen in de herinneringen van Napoleons lijfarts
                                        Corvisart, en wat dat moet hebben betekend kan men zich
                                        indenken als men de medische mogelijkheden uit die tijd
                                        kent. Gelukkig komt Napoleon in dit gebeuren meer menselijk
                                        te voorschijn dan men van hem zou <pb n="35"/><figure
                                                xml:id="figure.8" n="8"/>hebben gedacht. ‘Behandel
                                        haar als een vrouw uit het volk’ moet hij hebben gezegd toen
                                        het mis dreigde te gaan. ‘Als er echter werkelijk gevaar is,
                                        spaar dan in ieder geval het leven van de keizerin’. Een van
                                        God gezonden Bourbon zou zich in die situatie aan de regels
                                        van de Kerk hebben gehouden: het kind gaat vóór. Wellicht is
                                        deze gevoeligheid terug te brengen op zijn uitspraak:
                                        Marie-Louise is een kind. Een verkracht kind, voeg ik er aan
                                        toe.</p>
                                <p xml:id="p.78" n="31">Indien men op een zeer eenvoudige manier
                                        rekening houdt met de psychologie is het dacht ik geen
                                        wonder dat in het licht van de beschreven ervaringen
                                        Marie-Louise de keizerlijke baby nooit geheel als door haar
                                        gewenst zal hebben gezien. Het was haar eenvoudig
                                        opgedrongen, de moederinstincten hebben ook hun grens. Het
                                        is toch bekend hoe vrouwen in een echt gelukkige situatie in
                                        het begin vaak moeite hebben hun baby te aanvaarden. Ze
                                        moeten gewoon wennen, er naar toe groeien. Zelfs dit laatste
                                        is Marie-Louise niet eens werkelijk gegund geweest.</p>
                                <pb n="36"/>
                                <p xml:id="p.79" n="32">In 1811 is ze alweer druk op inspectie met
                                        Napoleon door zijn uitgebreide keizerrijk, onder andere
                                        bezochten ze de Nederlanden, en in de jaren
                                        1811<!-- In HM: 1812 --> tot tegen 1814 kan men moeilijk van
                                        een rustige tijd spreken, de ondergang tekende zich reeds
                                        af. Houden we er nog niet eens rekening mee dat deze
                                        adelaarsbaby onder voortdurend toezicht heeft gestaan van
                                        een zeer bedilzuchtige hofhouding, ja hoeveel kan er op die
                                        wijze eigenlijk overblijven van de uitoefening van een
                                        normaal moederschap.</p>
                                <p xml:id="p.80" n="33">Voor Marie-Louise was na de eerste abdicatie
                                        van Napoleon in 1814 het diplomatieke feestje nog niet
                                        afgelopen. Ze kreeg opnieuw een bijrolletje aangeboden in de
                                        alkoof-politiek. En in dit geval ging het om een bijrolletje
                                        dat nog smeriger in elkaar zat dan haar eerste gedwongen
                                        optreden voor het heil van het vaderland. Vorst Metternich
                                        had het uitgebroed, een Metternich op zijn vunzigst; en
                                        opnieuw, haar aardige fatsoenlijke hooggeboren familie liet
                                        het toe.</p>
                                <p xml:id="p.81" n="34">Ten eerste werd haar zoon ‘in beslag
                                        genomen’ door haar familie te Wenen, ik heb het reeds gezegd
                                        dat heeft deze vrouw niet erg gedeerd, en de reden vind ik
                                        nogmaals begrijpelijk. Zij zelf werd in Italië
                                        ondergebracht, kreeg Parma toegewezen als woonplaats, daar
                                        mocht ze hertogin spelen. Op het oog een niet onaardige
                                        geste, maar ze stond er wel geheel onder curatele van het
                                        Oostenrijks gezag en ze had niet veel in te brengen. Het was
                                        zoals het passend geacht werd voor een vrouw, toen en vaak
                                        ook nu nog; een ornamentele positie, zachte sector.</p>
                                <p xml:id="p.82" n="35">Dan echter krijgt het grijze muisje een heel
                                        vies staartje. Speciaal op verzoek van Metternich werd ze
                                        opgescheept met een ‘gouverneur’ die de taak had haar een
                                        beetje in de gaten te houden, zo’n vrouw alleen je weet maar
                                        nooit. Metternich zocht hiervoor een bijzonder trouwe
                                        medewerker uit, een
                                        carrière-diplomaat<!-- In boekuitgave afgebroken op koppelteken, in HM koppelteken -->
                                        die ook als militair zijn verdiensten had. Hij miste een
                                        oog, vermoedelijk verloren op het slagveld, droeg daar een
                                        zwart lapje voor hetgeen hem een romantisch en martiaal
                                                voor<pb n="37"/>komen gaf. Zeker is dat hij uiterst
                                        kundig heel veel vuile zaakjes voor Metternich had
                                        opgeknapt.</p>
                                <p xml:id="p.83" n="36">Ook was er van hem bekend, dat hij een
                                        onweerstaanbare vrouwenverleider was, een groot charmeur,
                                        juist om deze kwaliteit koos Metternich hem voor zijn
                                        vaderlijke beschermersrol uit. Neipperg kreeg namelijk de
                                        opdracht om Marie-Louise gedurende zijn begeleiding zo snel
                                        mogelijk in bed te hoppen, en liefst met gevolgen, in ieder
                                        geval moest het duidelijk onder het oog van ‘de wereld’
                                        gebeuren, opdat Napoleon niet alleen een verslagen soldaat
                                        zou zijn, maar ook teruggedrongen zou worden naar het
                                        sociale peil van de stupide ellendeling die – de klassieke
                                        klucht – door zijn vrouw cocu gemaakt wordt. Een keizer met
                                        horentjes kon toch moeilijk nog rechten laten gelden, meende
                                        de vorst, een juiste gedachte. Het hele geval ruikt, liever
                                        stinkt duidelijk naar een bijna persoonlijke wraakneming, en
                                        het was het ook mijns inziens. Napoleon toen hij nog macht
                                        kon uitoefenen heeft Metternich als diplomaat herhaaldelijk
                                        en public te kakken gezet. Dat moet hij niet hebben
                                        vergeten, want hij was een trotse ijdele man, die een hoge
                                        dunk van zichzelf had.</p>
                                <p xml:id="p.84" n="37">Napoleon zou de woorden van Machiavelli
                                        beter in gedachten hebben moeten houden: ‘Het is
                                        noodzakelijk je vijanden of totaal te vernietigen of in de
                                        honingpot op te sluiten, mutileer je ze slechts ten halve
                                        dan komen ze later terug en halen dubbel hun graan’.</p>
                                <p xml:id="p.85" n="38">Voor dit doortrapte spelletje offerde de
                                        vorst rustig de goede naam van de dochter van zijn broodheer
                                        op en keizer Frans sloot er de ogen voor. Schurk en
                                        schurkjesmaat.</p>
                                <p xml:id="p.86" n="39">De affaire liep ogenschijnlijk op rolletjes,
                                        Metternich had ook niet anders verwacht. Neipperg, de
                                        bekwame medewerker, had voldoende kwaliteiten, wist hij. De
                                        man was niet alleen een charmeur, hij had eveneens hersens,
                                        en Marie-Louise kwam uit een wat je noemt heetgebakerde
                                        familie. Dat was ook een van de <pb n="38"/>redenen waarom
                                        Napoleon haar had uitgezocht als dekkoe, gewillig maar
                                        zinnelijk, een familietrek. Nee, het moest slagen, daar kon
                                        je de klok gelijk op zetten. En inderdaad, zelfs voordat de
                                        grote Napoleon zijn terugkeer in 1815 naar Frankrijk
                                        ondernam, was hij reeds cocu gemaakt zoals dit niet veel
                                        keizers overkomen is, althans niet zo in het openbaar.</p>
                                <p xml:id="p.87" n="40">Toch zijn er kanten aan deze intrige die mij
                                        doen vermoeden dat Marie-Louise dit keer niet geheel het
                                        willoze slachtoffer is geweest en dat daardoor de zaak
                                        uiteindelijk op een wijze verliep die nooit gewenst is door
                                        Metternich of haar Habsburgse familie.</p>
                                <p xml:id="p.88" n="41">Het heeft natuurlijk in de bedoeling gelegen
                                        dat Neipperg wanneer hij zijn diensten overtuigend had
                                        bewezen, zich zou terugtrekken als de befaamde Moor uit het
                                        drama. Zo liep het echter niet, er ontwikkelde zich een
                                        histoire d’amour tussen deze twee mensen die helemaal niet
                                        de gewenste lucht had van een vuile belachelijke zaak,
                                        integendeel tot aan de dood van Neipperg bleven ze openlijk
                                        samenleven in grote genegenheid en Marie-Louise schonk hem
                                        niet slechts één zoon maar minstens twee. En in dit geval
                                        bleek ze helemaal geen slechte moeder, want ze heeft hemel
                                        en aarde bewogen om genoemde kinderen een goede positie te
                                        bezorgen in de maatschappij tot grote ergernis van haar
                                        fatsoenlijke familie te Wenen, die niets heeft nagelaten om
                                        haar in deze plannen te dwarsbomen. Niet Neipperg maakte
                                        Marie-Louise tot slachtoffer van zijn verleidingskunst, maar
                                        hij kwam dusdanig onder de indruk van haar
                                        charmes,<!-- In HM volgt hier: ‘nauwelijks moeilijk voor haar, ze was een stuk jonger,’ -->
                                        dat hij haar niet meer heeft willen verlaten, wat je noemt
                                        smoorverliefd op haar moet zijn geworden. Ik denk dat ze het
                                        daar heel bewust op aangelegd heeft, het domme gansje was
                                        meer tot volwassenheid gekomen dan men in Wenen begrepen
                                        had. Het zocht eindelijk eens eenvoudig geluk en Neipperg,
                                        we weten het, moet een goede minnaar zijn geweest gezien
                                        zijn reputatie.</p>
                                <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
                                <pb n="39"/>
                                <figure xml:id="figure.9" n="9"/>
                                <pb n="40"/>
                                <p xml:id="p.89" n="42">Een bewijs voor het vermoeden dat er
                                        werkelijk een grote genegenheid heeft bestaan tussen deze
                                        twee mensen vond ik in die onbekende collectie die ik reeds
                                        eerder noemde. Na mijn bezoek aan het kerkhof te Parma waar
                                        ik het graf van Paganini vond, bracht ik in de namiddag ook
                                        nog een bezoek aan een klooster in de buurt gelegen. Ik wist
                                        dat zich daar een prachtige verzameling Chinese
                                        penseeltekeningen moest bevinden en ik voelde eerlijk gezegd
                                        de behoefte, door al die graven, gedenktekens van grote en
                                        kleine doden wat bevangen, me eens luchtiger te verstrooien
                                        en dan zijn Chinese penseeltekeningen daar bijzonder goed
                                        geschikt voor in hun simpelheid, hun ijle
                                        ruimtelijkheid.</p>
                                <p xml:id="p.90" n="43">Bij de poort van het klooster werd ik meer
                                        dan hoffelijk ontvangen. Ik kreeg ongevraagd een
                                        doctorsgraad opgespeld – vanwege mijn uilebril denk ik – een
                                        professorentitel hoewel ik nooit gegoocheld heb, en gelukkig
                                        kwam er ook nog een schilderes
                                        achteraan.<!-- In HM volgen hierna nog twee alinea’s: ‘De aardige broeder portier moet, het kan niet anders, de gave van de helderziendheid bezeten hebben, want toen hij me voorstelde aan de broeder beheerder van de verzameling annonceerde hij mijn landsaard met de woorden: mevrouw komt uit Ierland. [/] Ik wist in die dagen nog niet dat ik een Ierse overgrootmoeder rijk was, waar ik inderdaad sprekend op lijk, Holland en Ierland, één pot nat, meende de broeder.’ --></p>
                                <p xml:id="p.91" n="44">Het waren fraaie tekeningen, ‘meegenomen’
                                        door de paters die een missie onderhielden op China.</p>
                                <p xml:id="p.92" n="45">Ik vertelde de beheerder, een erudiete
                                        vriendelijke man, een kenner van Chinese schilderkunst, dat
                                        het voor mij slechts een verpozingsbezoek betrof en dat ik
                                        in werkelijkheid naar Parma was gekomen om Stendhaliaanse en
                                        Napoleontische herinneringen op te duikelen.</p>
                                <p xml:id="p.93" n="46">‘Maar dan is er hier in Parma een bijzondere
                                        collectie over Napoleon en vooral Marie-Louise die u zeker
                                        niet bekend zal zijn’, zei hij. ‘Wij hebben in onze stad een
                                        bankier, de heer Glauco Lombardi, en de man houdt zich, als
                                        hobby, bezig met de geschiedenis van Marie-Louise en de
                                        invloed van de Franse cultuur te Parma. Hij heeft een
                                        uitzonderlijk mooie collectie van kunstvoorwerpen bijeen
                                        gebracht die op haar betrekking hebben. Op het ogenblik
                                        wordt die collectie in een door hem daartoe aangekocht
                                        paleis ingericht, volgend jaar wordt ze voor het <pb n="41"
                                        />publiek geopend, na zijn dood valt het museum onze stad
                                        toe, zo heeft hij het in zijn testament beschreven. Ik zal
                                        een van zijn vrienden opbellen, opdat u het museum eventueel
                                        morgen kan bezichtigen, het zal hem een genoegen doen u te
                                        ontmoeten. Zijn vriend, een leraar klassieke talen, kan als
                                        tolk optreden want hoewel hij zeer ontwikkeld is spreekt hij
                                        slecht<!-- In HM: ‘slechts’ in plaats van ‘slecht’ [!] -->
                                        Italiaans, u verstaat onze taal niet, zijn vriend echter
                                        beheerst het Engels en het Frans uitstekend. We noemen de
                                        heer Lombardi in intieme kring ‘the last husband of
                                        Marie-Louise’ voegde hij er glimlachend aan toe, ‘u weet
                                        denk ik, Marie-Louise was niet zo eenkennig’.</p>
                                <figure xml:id="figure.10" n="10"/>
                                <space dim="vertical" unit="lines" quantity="1"/>
                                <!-- Het is de vraag of dit wel een witregel is. In HM duidelijk een witregel -->
                                <p xml:id="p.94" n="47">Inderdaad het bleek een schitterende
                                        verzameling te zijn.</p>
                                <p xml:id="p.95" n="48">Een negental zalen met Empire meubelen,
                                        kunstnijverheid, schilderkunst uit de Napoleontische tijd,
                                        van Prudhon tot Girodet, de wieg van de koning van Rome, een
                                        portret van Stendhal, een groot aantal precieuze
                                        interieurtekeningen van de tekenleraar van Marie-Louise, een
                                        interessant talent, koele lineaire tekeningen, even
                                        ingekleurd soms, fijn van observatie. Ik kan de reeks
                                        werkelijk meesterlijke landschappen van Daubigny nog noemen
                                        die er zo maar hangen, want de heer Glauco Lombardi hield
                                        van de Franse cultuur, ook in het algemeen.</p>
                                <p xml:id="p.96" n="49">Het was een heerlijke dag, de gesprekken met
                                        zijn vriend de leraar die uitstekend als tolk fungeerde, de
                                        zeer bijzondere col<pb n="42"/>lectie ‘Napoleontica’, een
                                        uiterst merkwaardig en verrassend geheel. Ik zal nooit
                                        vergeten, het vriendelijke oude papieren gezicht van de
                                        verzamelaar, hij liep reeds tegen de tachtig, zijn
                                        kinderlijke plezier in mijn enthousiasme. Hij nodigde me uit
                                        om op zijn landgoed te komen logeren. Ik was echter in die
                                        dagen zo rechtlijnig, eigenwijs als een potkacheltje, ik
                                        moest en ik zou die week vertrekken naar Lucca, ik had
                                        haast, ik was nog maar net dertig.</p>
                                <p xml:id="p.97" n="50">In een vitrine van het museum trof ik mijn
                                        bewijsstuk aan, het lag toen in een doos te pronken. Het was
                                        een sieraad, uit verschillende edelstenen samengesteld.</p>
                                <p xml:id="p.98" n="51">Neipperg had het ten geschenke gekregen op
                                        een van zijn naam- of verjaardagen van Marie-Louise, een
                                        glazen oog.</p>
                        </div>
                         </div>
                </body>
        </text>
        <standOff>
                <listAnnotation type="typednotes" xml:lang="nl">
                        <note xml:id="note.1" type="dating"><!-- id en type zijn verzonnen --><!-- Het gaat hier om algemene informatie die ik wil vermelden bij hoofdstuk 1, de formulering is nog voorlopig -->
                                <p>‘Het kerkhof van Parma’ verscheen eerder als eerste aflevering
                                        van een reeks met de titel ‘Een huishoudboekje met rozijnen’
                                        in <hi rend="italics">Hollands Maandblad</hi>, 23 (1981),
                                        afl. 409 (december), p. 38-42.</p>
                        </note>
                </listAnnotation>
                <listAnnotation type="notes" xml:lang="nl">
                        <note n="1" xml:id="note.orig.nl.1">
                                <p>De bedoelde novellen van <rs type="person" ref="bio.xml#pers002"
                                                >C.C.S. Crone</rs> zijn <hi rend="italics">Het
                                                feestelijke leven</hi> (1939) en <hi rend="italics"
                                                >Muziek over het water</hi> (1940).</p>
                        </note>
                        <note n="2" xml:id="note.orig.nl.2">
                                <p>Waarschijnlijk gaat het om <rs type="person"
                                                ref="bio.xml#pers006">Van Scorels</rs> ‘Drieluik van
                                        de familie De Visscher van der Gheer’ (1555-1570). Zie:
                                        https://collectie.centraalmuseum.nl/details/collection/912</p>
                        </note>
                        <note n="3" xml:id="note.orig.nl.3">
                                <p>Respectievelijk de novellen <hi rend="italics">Het feestelijke
                                                leven</hi> (1939) en <hi rend="italics">Muziek over
                                                het water</hi> (1940).</p>
                        </note>
                        <note n="4" xml:id="note.orig.nl.4">
                                <p>Leentje is de hoofdfiguur in <hi rend="italics">Muziek over het
                                                water</hi> (1940) van <rs type="person"
                                                ref="bio.xml#pers002">C.C.S. Crone</rs>.</p>
                        </note>
                        <note n="5" xml:id="note.orig.nl.5">
                                <p>In <hi rend="italics">Muziek over het water</hi> (1940) van <rs
                                                type="person" ref="bio.xml#pers002">C.C.S.
                                                Crone</rs> staat de zin: ‘Ze zag haar huishoudboekje
                                        degelijk gekaft op tafel liggen; lang geleden zat het eens
                                        met twee rozijnen onder aan de broodplank vast.’ en staat in
                                        'Muziek over het water’ (p. 144 van mijn uitgave)
                                        <!-- Eerste druk raadplegen --></p>
                        </note>
                        <note n="6" xml:id="note.orig.nl.6">
                                <p>Over de eigenaar van de kruidenierswinkel werd geen verdere
                                        informatie gevonden. Dirkje Kuik werd op 7 oktober 1929
                                        geboren in de Utrechtse Herenstraat, op nummer 4.
                                        [Bron: https://resources.huygens.knaw.nl/vrouwenlexicon/lemmata/data/Kuik]</p>
                        </note>
                </listAnnotation>
        </standOff>
</TEI>
